<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Logic | JT's Blog]]></title>
  <link href="https://jamestong10.github.io/blog/categories/logic/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://jamestong10.github.io/"/>
  <updated>2017-06-15T01:22:13+08:00</updated>
  <id>https://jamestong10.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[James Tong]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[邏輯思維 EP.184 - 怎麼樣成為一個高手]]></title>
    <link href="https://jamestong10.github.io/blog/2016/08/21/logic-show-184/"/>
    <updated>2016-08-21T10:54:21+08:00</updated>
    <id>https://jamestong10.github.io/blog/2016/08/21/logic-show-184</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p><img src="/images/posts/2016082101.jpg" alt="Logic Show" /></p>

<blockquote><p>本集雖說是如何成為一個高手，但實質是說明學習的目的和如何自己建立一套有效的學習方法</p>

<p>「學習」的本質就是脫離舒適區</p>

<p>學習的過程就是把新東西和自己原來的結構縫在一起</p></blockquote>

<h2>先說見解</h2>

<ol>
<li>評論性見解：各自提出見解，但不解決問題</li>
<li>工程學見解：拆解為具體的行為，把問題解決掉</li>
</ol>


<h2>刻意練習</h2>

<h3>練習</h3>

<ul>
<li>基本功（套路）：知識罐頭，把前人已經搞明白的東西，抽象為一個非常簡潔的東西，然後我們拿來就用

<ul>
<li>套路一：書上找不到，但這行的前輩總結<strong>最值錢的經驗</strong></li>
<li>套路二：<strong>概念</strong>了解清晰的內涵和外延，其實你把整坨的知識全部拿到手，因此在累積知識的過程，一定要學這些概念，把它打磨清楚</li>
</ul>
</li>
<li><p>真正的練習：把大的知識體系拆碎，成為一個個小模塊（知識罐頭），然後分頭練習，這才是真正的練習。例如：吉他演奏家，就要練爬格子、鋼琴演奏家，就要練哈農指法訓練、運動選手，某個特定球員身上某個特定的肌肉群訓練。簡言之，<strong>學習別人的套路</strong></p></li>
<li><p>除了套路，最關鍵還是要<strong>反覆地重複訓練</strong>，因為大腦就是要靠重複訓練，來產生神經網路</p></li>
<li><p>總結：針對性重複地練習，就是練習的本質 :+1:</p></li>
</ul>


<h3>刻意</h3>

<ul>
<li><p>持續不斷做你不會做的事 （這很重要，所以說三遍!!!）</p></li>
<li><p>心理學界把人的學習分成三個區：舒適區（都擅長）> 學習區/脫離舒適區 > 恐慌區（都不會）</p></li>
<li><p>刻意去學習，也才會成爲高手，例如：玩遊戲，圖個爽只是被遊戲玩，反而要脫離舒適，專研地圖或是計算遊戲公式，才能成為高手</p></li>
<li><p>脫離舒適：不是找完全看不懂的天書，而是找對自己專業有挑戰的書，這樣讀書才真正有效</p></li>
<li><p>以Tiger Woods 為例：在揮竿時，如果覺得受到干擾或出現意外狀況，可以立刻停止揮竿。永遠不讓自己進入舒適區，平時訓練經常找高難度的情形，任何一個動作都進入失控狀態，他要去控制每個動作</p></li>
<li><p>對專業高爾夫球選手來說，Tiger 這是特別厲害的能力，畢竟揮竿早就成為肌肉記憶，下意識的動作，看起來非常熟練，但本質上也是失控的，因為大腦已經起不了作用，萬一如果球場出現意外狀況，肯定是打不好的</p></li>
<li><p>基本訓練：可以透過長久訓練，帶入舒適區，形成肌肉記憶</p></li>
<li><p>中國教育：以考試為中心，一個確定性的結局，因此成績好的學生，只要將考試的內容背的滾瓜爛熟，誘導自己進入舒適區，但高考狀元在事業發展反而不太順利</p></li>
<li><p>其實工作能力就是學習能力：因為在舒適區待久了，對新知識的強烈挑戰慾望，沒有學生時期那麼強</p></li>
<li><p>以Zuckerberg 為例：他的行為就是不斷挑戰非舒適區，每一年都給自己下一個全新的任務，2010 學中文、2011 只吃自己親手殺死的動物、2012 重新學習自己寫程式&hellip;</p></li>
<li><p>一般人要如何成為高手：讓自己進入一個好的學習環境，被動的被脫離舒適區，進入學習區</p></li>
<li><p>什麼是好的學習環境：能夠即時提供回饋的環境，就是你每個微小的進步，外界都會給你回饋，告訴你對還是錯。例如：上網寫小說，讀者能夠即時給予回饋、籃球教練，針對為小錯誤的動作給予回饋、貝爾實驗室，有個不成文規定，只要年輕人問問題，不能迴避，必須給予回答</p></li>
<li><p>研究所的教授或導師，英文稱為adviser，字也能翻成顧問，也就是導師不斷的對我們所做的事情，提供即時的回饋，導師的本質其實是顧問的角色</p></li>
<li><p>師徒制是未來人類學習的總方向：互相切搓學問，任何一點增長或疑問，都能得到及時回饋</p></li>
</ul>


<h2>學習過程</h2>

<ul>
<li><p>以此書討論網路與學習過程<a href="http://www.books.com.tw/products/CN10715146">淺薄︰互聯網如何毒化了我們的大腦</a></p></li>
<li><p>網路的出現，使人類學習構建一種障礙，甚至是一點點地摧毀深度思考的能力</p></li>
<li><p>網路讓知識來源變得豐富，但對於學習者或閱讀者，帶來另一種負擔，要不斷地選擇做什麼的決策，這都是被聰明人所設計一種套路</p></li>
<li><p>Google：讓使用者可快速做決策，透過搜尋讓使用者快進快出，也是他們的核心策略，如此廣告才能賺錢</p></li>
<li><p>網路讓人類進入一種非常沈重的決策負擔，人類是由大腦前額葉做出理性的決策，但前額葉不負責學習，也就是選擇的時候，並沒有在學習</p></li>
<li><p>真正在學習的大腦：不斷把新的訊息和原本的知識結構縫接，在編制一個密不可分的網絡，所有的高手特點是，看到新的東西，馬上跟自己腦中的記憶結合</p></li>
<li><p>信息：一堆碎的東西</p></li>
<li><p>知識：必須是信息形成結構，互相之間形成關聯之後，再進入庫存，這才叫知識</p></li>
<li><p>每個信息在高手腦子里，是活的且有關聯的，而且和他的實踐操作有關係</p></li>
<li><p>真正的高手，家裡不藏書，但有做筆記</p></li>
<li><p>筆記是什麼：把書裡面的信息跟自己記憶結構，正在生長的結構對接出來的產物，就是一個人大腦的外掛</p></li>
<li><p>儲存想看的網路文章：實際上，儲存起來，就不會再打開，因此要強迫自己去看，並且得寫一個心得，目的是為了跟這個知識形成一次互動，也就是學習</p></li>
<li><p>例如：看美劇學英文，如果只是看中英字幕，永遠學不會的，應該把單字或句子做成筆記，跟知識有互動</p></li>
<li><p>人類不僅創造工具，工具也反過來塑造人類，世上出現一個新工具，一定連接產生兩個結果，一是工具帶來便利性，二是把人類分成兩群，一群是享受工具的舒適區，另一群則是帶著工具產生新的可能，探索文明的新邊疆，例如：自動翻譯機，一群人就是不需要苦學英文，享受自動翻譯，另一群人就帶著這個深入了解外國人的主流社會</p></li>
<li><p>大部分人智商都差不多的，只有極～少部份人是高智商或低智商，但認知就不同，是冪律分佈，只有極少的人能到達認知的高層，背後是通過不斷的練習，不斷獲得認知的回饋，也就不斷提高認知</p></li>
</ul>


<h2>Youtube</h2>

<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4JhlfRAzVKY">Logic show ep.184</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
